\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lmodern}
\author{Paul Glaß}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\rhead{Paul Glaß 12GLS}
\lhead{Warteschlangenproblem - Programmieraufgabe}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\section*{Theoretische Grundlagen}
\begin{itemize}
	\item geht zurück auf Agner Krarup Erlang zur statistischen Modellierung von Telefonvermittlungsanlagen in 1909 (\textit{The Theory of Probabilities and Telephone Conversations})
	\item David George Kendall verfeinerte die Theorie und führte dazu, dass die Notationsweise für Wartesysteme Kendall-Notation genannt wird
\end{itemize}
\subsection*{Kendall-Notation}
\begin{itemize}
	\item Parametrisierung von Wartesystemen in 2-6 Parameter (2 absolut notwendig, der Rest hat Standardwerte)
	\item A/S/m/B/K/SD, kürzer A/S/m oder A/S
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{4cm}|c|p{10cm}|}
\hline
Parameter&Kurz&Bedeutung\\
\hline\hline
Ankunftsprozess&A&statistische Verteilung der Zeiten zwischen der Ankunft zweier Objekte\\
\hline
Serviceprozess&S&statistische Verteilung der Dauer, für die eine Serviceeinheit bei der Bearbeitung eines Objektes in Anspruch genommen wird\\
\hline
Anzahl Serviceinheiten&m&\\
\hline
Kapazität der Warteschlange&B&wird meist vernachlässigt und nicht genannt. Wenn keine Angabe gemacht wird, gilt B = ∞\\
\hline
Populationsgröße&K&wird ebenso meist vernachlässigt, da es die maximale Anzahl an Kunden angibt, die im System ankommen können, zielt also meist auf eine begrenzte Laufzeit des Systems ab. Wenn keine Angabe gemacht wird, gilt K = ∞\\
\hline
Servicedisziplin&SD&Reihenfolge, in der die Objekte  in der Warteschlange von den Serviceeinheiten abgearbeitet werden. Beispiele dafür wären FiFo, LiFo, nach Dauer auf- bzw. absteigend und Zufällig. Wenn keine Angabe gemacht wird, gilt FiFo\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item eine abgekürzte Parametrisierung mit A/S ist gleichbedeutend mit A/S/1/∞/∞/FiFo
	\item eine mit A/S/m ist gleichbedeutend mit A/S/m/∞/∞/FiFo
\end{itemize}
\section*{programmtechnische Umsetzung}
\begin{itemize}
	\item OOP (objektorientierte Programmierung) bietet gute Generalisierung
	\subitem Klassen für Zufallsverteilungen, Wartesystem und Servicegegenstände
	\item iteratives Verfahren, also Simulation mit konstanter Schrittrate
	\item folgende Parametrisierung einstellbar: A/S/m/∞/∞/SD
\end{itemize}
\end{document}